\section{Exemplos de comandos}

\subsection{Margens}

A norma ABNT NBR 6022:2018 não estabelece uma margem específica a ser utilizada
no artigo científico. Dessa maneira, caso deseje alterar as margens, utilize os
comandos abaixo:

\begin{verbatim}
   \setlrmarginsandblock{3cm}{3cm}{*}
   \setulmarginsandblock{3cm}{3cm}{*}
   \checkandfixthelayout
\end{verbatim}

\subsection{Duas colunas}

É comum que artigos científicos sejam escritos em duas colunas. Para isso,
adicione a opção \texttt{twocolumn} à classe do documento, como no exemplo:

\begin{verbatim}
   \documentclass[article,11pt,oneside,a4paper,twocolumn]{abntex2}
\end{verbatim}

É possível indicar pontos do texto que se deseja manter em apenas uma coluna,
geralmente o título e os resumos. Os resumos em única coluna em documentos com
a opção \texttt{twocolumn} devem ser escritos no ambiente
\texttt{resumoumacoluna}:

\begin{verbatim}
   \twocolumn[              % INICIO DE ARTIGO EM DUAS COLUNAS

     \maketitle             % pagina de titulo

     \renewcommand{\resumoname}{Nome do resumo}
     \begin{resumoumacoluna}
        Texto do resumo.
      
        \vspace{\onelineskip}
 
        \noindent
        \textbf{Palavras-chave}: latex. abntex. editoração de texto.
     \end{resumoumacoluna}
   
   ]                        % FIM DE ARTIGO EM DUAS COLUNAS
\end{verbatim}

\subsection{Recuo do ambiente \texttt{citacao}}

Na produção de artigos (opção \texttt{article}), pode ser útil alterar o recuo
do ambiente \texttt{citacao}. Nesse caso, utilize o comando:

\begin{verbatim}
   \setlength{\ABNTEXcitacaorecuo}{1.8cm}
\end{verbatim}

Quando um documento é produzido com a opção \texttt{twocolumn}, a classe
\textsf{abntex2} automaticamente altera o recuo padrão de 4 cm, definido pela
ABNT NBR 10520:2002 seção 5.3, para 1.8 cm.

\section{Cabeçalhos e rodapés customizados}

Diferentes estilos de cabeçalhos e rodapés podem ser criados usando os
recursos padrões do \textsf{memoir}.

Um estilo próprio de cabeçalhos e rodapés pode ser diferente para páginas pares
e ímpares. Observe que a diferenciação entre páginas pares e ímpares só é
utilizada se a opção \texttt{twoside} da classe \textsf{abntex2} for utilizado.
Caso contrário, apenas o cabeçalho padrão da página par (\emph{even}) é usado.

Veja o exemplo abaixo cria um estilo chamado \texttt{meuestilo}. O código deve
ser inserido no preâmbulo do documento.

\begin{verbatim}
%%criar um novo estilo de cabeçalhos e rodapés
\makepagestyle{meuestilo}
  %%cabeçalhos
  \makeevenhead{meuestilo} %%pagina par
     {topo par à esquerda}
     {centro \thepage}
     {direita}
  \makeoddhead{meuestilo} %%pagina ímpar ou com oneside
     {topo ímpar/oneside à esquerda}
     {centro\thepage}
     {direita}
  \makeheadrule{meuestilo}{\textwidth}{\normalrulethickness} %linha
  %% rodapé
  \makeevenfoot{meuestilo}
     {rodapé par à esquerda} %%pagina par
     {centro \thepage}
     {direita} 
  \makeoddfoot{meuestilo} %%pagina ímpar ou com oneside
     {rodapé ímpar/onside à esquerda}
     {centro \thepage}
     {direita}
\end{verbatim}

Para usar o estilo criado, use o comando abaixo imediatamente após um dos
comandos de divisão do documento. Por exemplo:

\begin{verbatim}
   \begin{document}
     %%usar o estilo criado na primeira página do artigo:
     \pretextual
     \pagestyle{meuestilo}
     
     \maketitle
     ...
     
     %%usar o estilo criado nas páginas textuais
     \textual
     \pagestyle{meuestilo}
     
     \chapter{Novo capítulo}
     ...
   \end{document}  
\end{verbatim}

Outras informações sobre cabeçalhos e rodapés estão disponíveis na seção 7.3 do
manual do \textsf{memoir} \cite{memoir}.